---
templateKey: article
title: '“白纸运动”后的国际妇女节：女权抗争在延续'
slug: 'International-Women-Day-after-White-Paper-Movement'
date: 2023-03-08T03:21:57.265Z
description: '白纸运动之后的这个国际妇女节，伴随着海内外女权和酷儿活动的不断涌现。尽管建立可持续的社群依然充满了挑战，但行动者们正不断地思考和探索可行的道路让运动持续。审查和压迫不会消灭反抗的心，女权和酷儿行动者们会在极权的间隙呼吸和生长，松动父权制的土壤。'
featuredpost: false
featuredimage: /img/38-1.jpg
trending: 10
isbrief: false
contributors:
  - type: '作者'
    name: '蘑菇姐妹'
  - type: '编辑'
    name: 'Tan'    
tags:
  - "女权主义"
  - "不厌女"
  - "LGBTQ"
  - "白纸运动"
  - "国际妇女节"
---

**在中国，尽管高校对学生的言论打压十分严峻，性别平等社团被纷纷取缔，但白纸运动后的这个三八妇女节，依然有学生在高校中举起了“不要女神的虚幻王冠，只要妇女的真实权利”横幅。在极权的间隙，海内外的行动者们依然在思考和探索着可行的道路，来松动父权社会的土壤。**

自去年年底白纸运动在中国兴起并遭镇压后，海内外青年行动的热情反而被激发，不少人参与到街头抗议行动中来。有不少女权和酷儿的行动和讨论，也以此为契机，推广女权和酷儿运动的经验和方法。不少地区的女权和酷儿行动者们也由此认识彼此，建立新的社群，创造新的可能。

三八国际妇女节前，世界各地的华人女权和酷儿行动不断涌现。欧洲的女权和酷儿伙伴组织了不少线下的游行和集会活动。从米兰、博洛尼亚到慕尼黑、柏林、法兰克福，还有马德里、阿姆斯特丹和伦敦，都有华人女权和酷儿伙伴参与到线下游行和集会中。值得注意的是，在白纸运动中频繁出现的口号“父权不死，极权不止”广泛地出现在妇女节的海报和横幅中。在3月5日刚刚结束的阿姆斯特丹国际女权游行中，参与者们更举起了手绘的旗帜：“父权不死，暴政不止”。

更有参与者们利用公共抗议的机会，积极为参与白纸运动而被捕的姐妹们发声。[社交媒体账号@chinesequeerwillnotbecensored 发起活动](https://www.instagram.com/p/CpYh8jayhcr/)：

![22](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/38-2.jpeg)
<center><font color=gray>【照片100】声援白纸运动被捕姐妹，呼吁大家在参与妇女节相关线下活动时拍照声援。图片来自Instagram @chinesequeerwillnotbecensored</font></center>

白纸运动之后，国内的街头行动更加难以为继，不少行动者被秋后算账，至今仍被关押。在国内的线下行动遭遇前所未有的严厉打压的情况下，海外的女权和酷儿社群对被捕青年的持续关注变得更加重要。国际女权游行和集会中大家举起的海报和横幅也提醒人们，有那么多人因为争取所有人的权利而牺牲了自己的自由。

海外的行动者们也关注着近期国内发生的性别暴力事件。阿姆斯特丹的游行中有人举起了牌子，纪念因染粉色头发遭到大规模网暴而自杀的郑灵华。反对荡妇羞辱、反对性别暴力依然是女权行动者深切关注的话题。

除了集会和游行，还有多种形式的女权和酷儿活动在各地举办。脱口秀无疑是近期最火热的活动之一。海外的女权和酷儿社群拥有更自由的言论和表达空间，可以探索更丰富和更具有反抗性的话题。女权和酷儿脱口秀鼓励女性和性少数自由表达，反对言论审查，找到自己的声音。行动者们看见了脱口秀的魅力，鼓励更多边缘人群用女权视角自我表达。

与此同时，话剧《阴道之道》依然是华人女权社群的经典作品，北美的一些女权社群通过组织公开放映和剧本朗读活动，将这部基于中国女性生命经验的话剧带给更多的观众，启发大家对于性别的思考。伦敦的女权和酷儿组织将《阴道之道》和Zine-making活动结合起来，打破阴道禁忌，反对身体污名。

在国内，行动空间非常有限，但并不意味着女权和酷儿的讨论和行动消失。我们可以看到，在国际妇女节期间，依然有不少性别相关的活动开展起来。无论是纪录片和电影的放映讨论会，还是展览、辩论会、艺术工作坊，关注女权、性别和酷儿议题的人们还是会聚在一起，分享自己的经历，探讨切身的议题。尽管中国高校对学生的言论打压十分严峻，性别平等社团被纷纷取缔，依然有学生在高校中举起了“不要女神的虚幻王冠，只要妇女的真实权利”横幅。在高校中持续多年的“反三七，过三八”行动依然有着号召力和影响力。社交媒体上，有不少人自发呼吁使用“妇女节”，反对使用“女生节“和“女神节”这些去政治化和商业化的称呼。经过女权主义者多年的努力，国际妇女节的政治意义逐渐深入人心。

![22](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/38-3.png)
<center><font color=gray>网友分享的中南大学出现的横幅。图片来自网络</font></center>


海内外女权和酷儿活动在国际妇女节期间的涌现，意味着女权抗争在艰难的环境中仍在延续。尽管建立可持续的社群依然充满了挑战，但行动者们正不断地思考和探索可行的道路，以让运动持续。是的，审查和压迫不会消灭反抗的心，女权和酷儿行动者们会在极权的间隙呼吸和生长，并松动着父权制的土壤。
